民政處增315位 酬建制敗將 恐繞過區議會搞政治宣傳

民政處增315位 酬建制敗將
恐繞過區議會搞政治宣傳

【本報訊】多名保皇黨區議員及候選人於上月區選中失利落馬，《蘋果》收到消息指，民政事務處屬下63個分區委員會，每個將增設五個委員席位，並由建制派落選者出任。民政事務總署回覆查詢時未有直接否認。有區議員擔心分區會日後或繞過區議會，直接與政府合辦地區活動；有區議員則指政府做法旨在讓街坊有錯覺，誤以為該人士仍然有權力服務社區，延續作為建制黨派「樁腳」的效果。

記者：佘錦洪

分區委員會在1972年成立，直屬各區民政事務處，本為區議會於1985年誕生前的權力過渡產物，當年主要工作為推動「清潔香港運動」及「撲滅暴力罪行運動」，現時主要職能包括推動公眾參與地區事務、為籌辦社區活動及政府贊助計劃提供意見等。目前香港16區設有63個分區委員會，現屆委員共有1,606名，任期兩年至2020年3月31日，全部由民政事務總署署長委任；大埔區及北區因有鄉事組織而不設分區委員會。

總署：以「用人唯才」原則吸納

相關新聞：頻分餅仔安撫保皇黨

《蘋果》近日收到消息人士透露，政府有意在各個分區委員會，增設五個委員席位，由今次區議會選舉敗選者出任，延續他們在地區的角色。按消息推算，63個分區委員會新增委員人數即為315人，增幅達19.6%。

民政事務總署回覆查詢時，未有直接否認有關消息，僅稱每屆委員數目，是由各區民政事務專員按需要作出建議，新一屆分區會的委員名單仍在擬備中，委員不會支取任何薪酬或津貼。該署又表示，是以「用人唯才」原則吸納分區會委員。

據民政事務總署提供的分區委員會委員申報政治聯繫數字，《蘋果》發現八成委員報稱獨立，一成半為建制派人士。如撇除「獨立人士」，有51個分區委員會的建制派人數佔優，只有中環及半山、深水埗西、葵涌西及屯門東北四個是民主派多於建制派；餘下七個民主派與建制派人數均等，灣仔南則無人報稱是民主派或建制派。

為立會選舉延續拉票作用

中西區區議員、中環及半山分區會委員吳兆康表示，分區會原意是吸納地區組織如社區中心代表加入，向政府如警務處及食環署等反映意見，但因委任制，不少委員傾向建制，「好似今年我哋想譴責警暴，會上面就已經過唔到」。他指理論上分區會搞地區活動要經區議會審議撥款，但亦擔心日後有繞過甚至矮化區議會的可能性，「分區會名義上係直屬民政處，民政處接受建議直接搞都唔係唔得」，而且不少民政處舉辦的中立活動都會邀請分區會委員出席剪綵，「到時好可能會變成政治宣傳。」

南區區議員區諾軒認為，政府委任落選人任分區會委員等同「侮辱」，「話畀人聽呢班就係輸咗嘅人、呢班就係一啲畀你街坊踢走嘅人」。他承認分區會職能某程度上與區議會重叠，亦指如從政治角度出發，政府此舉旨在「畀個名佢繼續喺個區度」，營造這些人仍然可以幫街坊的「幻象」，延續建制黨派在本年立法會選舉拉票「樁腳」的作用，但認為市民不會輕易被騙，「只要街坊細心留意分區委員會職能，根本就知道佢係一個有名無實嘅機構。」

推

以「用人唯才」原則吸納
Dllm
咁都講得出

用人唯癈

奴才

好肉酸，我係建制做下衛星組織好過啦。

借個位，唔該晒

區議員幫被停職的教師有更重要野做！